\Section{Лекция 09.12.16}{}

\Subsection{Зависимости}

Project 1. \\

A $\rightarrow$ B. Класс A ссылается на класс B (A depends on B). \\

\begin{lstlisting}
  class A
  1) B obj
  2) B *pObj
  3) B & rObj
\end{lstlisting}

Project 2. \\

Хотим использовать только A. Если скопируем только A, проект 2 не скомпилируется, так как будут нарушены зависимости. Нужно также перенести класс B (и все остальные зависимости, если есть).

Рассмотрим взаимную ссылку (цикл в графе зависимостей, A $\rightarrow$ B, B $\rightarrow$ A). (Пример: генеалогическое дерево, родитель ссылается на ребёнка, ребёнок на родителя.)

Часто можно избежать циклических зависимостей, лучше это делать.

\Subsection{Model-View}{}

Книга Design Patterns («Шаблоны проектирования») — каталог типичных примеров, идей, например, как написать undo, описывает архитектурные решения. Must-read для программистов.

Паттерны программирования нельзя использовать бездумно, иначе 

Рассмотрим задачу: крестики-нолики 10x10, для выигрыша нужно поставить 5 в ряд. Текстовый интерфейс.

(См. также модель MVC.)

\begin{enumerate}
  \item Model (class Board)
  \begin{itemize}
    \item хранение в памяти
    \item правила
  \end{itemize}
  \item View (class TextView)
  \begin{itemize}
    \item вывод игрового поля
    \item ввод от пользователя
  \end{itemize}
\end{enumerate}


Когда нам может понадобиться переиспользовать Board? При переносе приложения на другие платформы: GUI, Mobile, Web.

TextView $\rightarrow$ Board.

По-хорошему, размер доски должен быть параметром класса, но для упрощения мы будем всегда считать, что размер 10х10.

\begin{lstlisting}
  class Board {
    private:
      
    public:
      Board();
      void move(int x, int y, char c);
      bool canMove(int x, int y, char c) const;
      int isWin(); // 4 состояния: выиграл 1, выиграл 2, ничья, игра в процессе
      int getCell(int x, int y); // Привет, enum, ты где
      int getWidth() const;
      int getHeight() const;
  }
\end{lstlisting}

isWin(): можно создать структуру enum (разберём на практике), чтобы зафиксировать 4 значения и предотвратить случайное возвращение какого-нибудь пятого значения.

\begin{lstlisting}
  main () {
    Board b(..);
    TextView tv(b);
    tv.startGameCycle();
    return 0;
  }
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}
  class TextView {
    private:
      Board & b;
    public:
      TextView(Board & board) : b(board) { /* конструкция list initialization, отчасти аналогично b = board, см. в следующих сериях */ }
      void StartGameCycle() {
        while(b.isWin() == 4) {
          // Если бы создали структуру enum, можно было бы константу назвать GAME\_IN\_PROCESS
          1. Считать ход игрока: x y
          2. b.move(x, y, 'o');
          3. showBoard();
          4. проверка isWin();
          5. 1,2,3,4 для 'x'
        }
      }
      void showBoard() const {
        for (i= ..)
          for (j= ..)
            printf(getCell(i, j));
      }
  }
\end{lstlisting}

\Subsection{Доп. ДЗ на CursesView}{}
Будет доп. задание CursesView:

Рассмотрим пример:
stdio
1 3
отрисовать доску
2 3
отисовать доску

Хотим использовать стрелочки, хотим обновлять доску на одном и том же месте. stdio не позволяет это сделать, но можно с ncurses.

Перерыв.

Model $\leftarrow $ View1 [] // Храним текущую игру \\
Model $\leftarrow $ View2 [] // Храним историю ходов

Хотим отмотать игру на несколько ходов. Тогда необходимо связать View1 и View2. Нужно использовать шаблон listener, разберём в следующем семестре.

\Subsection{Статические переменные. Ключевое слово static}{}

Ключевое слово static. Встречали в си-функции strtok — хотим каждый раз получать новый токен: сначала vasya, потом petya и т.д. \\
vasya 123 petya \\
token, delimeter, token \\

\begin{lstlisting}
  char* strtok(char *s, const char * delim);
  static char * saved_s;

  char *token;
  token = strtok(s, "");
  while(token != NULL) {
    token = strtok(NULL, "");

  }
\end{lstlisting}

static — глобальная переменная, видная только внутри функции, где определена.

Обычные, не-статические переменные — это плохо, так как может произойти коллизия пространства имён, а также сложны в обращении: встретили в коде foo = 3, а в какой инклюд лезть, чтобы найти объявление, не понятно. 

\begin{lstlisting}
  // h
  Rectangle {
    static int num;
    int w;
    Rectangle() {
      num++;
    }
  }
  
  // cpp
  int Rectangle::num = 0;
  
  main() {
    Rectangle r1, r2;
    r1.num // == 2
    Rectangle::num = 3;
    r1.w;
    r2.w; // r1.w и r2.w — разные переменные
  }
\end{lstlisting}

Статическая функция. Не привязана к конкретному классу.

\begin{lstlisting}
  static bool cmp(Rectangle & r1, Rectangle & r2) {
    w = 3; // compilation error
    r1.w // ok
    r2.w // ok
  }
\end{lstlisting}


\Subsection{Unit-тестирование, автотесты}{}

Цели тестировния:
\begin{enumerate}
  \item повторимость ошибок
  \item документация кода
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
  src
    Board.{cpp, h}
    View.{cpp, h}
    main.cpp -> main
  test
    BoardTest.{cpp, h}
    test.cpp -> main
  Makefile
  
  make test (Board, BoardTest, test)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  #include "Board.h"
  class BoardTest {
    testCanMove() {
      Board b;
      b.move(1, 1, 'x');
      bool res = b.canMove(1, 1, '0');
      if (res) {
        printf("Test Failed");
      }
      // позже заменим иф на check:
      check(res == false, __FUNC__, __FILE__, __LINE__)
      // \_\_FUNC\_\_, \_\_FILE\_\_, \_\_LINE\_\_ — препроцессор подставит значения 
    }
    
    testWin() {
      Board b;
      b.move(..);
      ..
      int res = b.isWin();
      ..
    }
  }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  test.cpp
  
  main() {
    BoardTest bt;
    bt.testCanMove();
    bt.testIsWin1();
    bt.testIsWin2();
  }
\end{lstlisting}

Хотим статистику по тестам: из 10 тестов 8 ok, 2 failed. Воспользуемся статическими переменными.

\begin{lstlisting}
  class Test
    static int total;
    static int failed;
    static void showStat(); // вывести статистику
    static void check(bool expr, cnst char *func, const char* file, int ) {
      if (!expr) {
        failed++;
        printf("%s in %s:%d", func, file, line);
      }
      total++;
    }
\end{lstlisting}

В ДЗ будем реализовывать самостоятельно, но есть библиотеки, которыми нужно пользоваться всегда, кроме этого ДЗ: google test, cppunit.

Unit Test — тестирование отдельный функций / классов / компонентов. \\

Test Driven Development — методология разработки, при которой сначала пишутся тесты, а потом код. \\
